台大生反威權，夜衝政大砍蔣介石馬腳 倡正視獨裁歷史！

二二八將至，今凌晨近10名學生到台北市文山區政治大學校內後山校區，砍斷蔣介石騎馬銅像的馬腳並潑漆，同時發聲明表示此舉是為了清除校園內威權象徵、喚起民眾正視獨裁歷史。但政大校方說，尊重言論自由，但對於暴力、不合法的主張言論自由無法認同，將提出毀損罪告訴。

政大原有2處蔣介石銅像，一尊是蔣介石坐姿銅像，原先位於校園內總圖書館前，2014年曾遭政大學生用白漆噴「威權遺害，歷史兇手」字樣，後來經過校務會議同意，去年8月遷移至華興育幼院；另一尊位於政大後山、政大學生宿舍附近，是蔣介石騎馬銅像，基座刻印「永懷校長蔣公」，許多大一生報到時都曾聽聞「馬會換腳」的都市傳說。

負責這次鋸馬腳行動聯絡的蔡小姐說，學生希望透過這樣行動引起社會關注，轉型正義需要檢討的不只是蔣介石，還包括黨國體制、軍警系統等，「但現在這個島上的人們不願意面對這件事，希望透過這樣的方式引起關注」。
蔡小姐說，參與行動的學生約有10人左右，但怎麼認識跟集結的她並不清楚；今天下午2時，參與學生之一、台大城鄉所的許哲榕也會出面說明。

政大主秘何賴傑回應，學校將提出毀損罪的告訴。何強調，言論自由憲法所保障基本權利，學校會尊重；但對於以暴力、不合法的主張言論自由無法苟同，呼籲社會可以用理性、和平、合法表達公共事務的訴求。

至於毀損的銅像如何處理？何賴傑說，會先將銅像受損以帆布圍起來，修復費用先由校方負擔，待警方調查結果出爐確定涉案人後，再向涉案人提出求償。

政大另一尊銅像也曾因遭受潑漆而遷移，後山這尊未來是否遷移？何賴傑說，政大對於蔣介石銅像相當重視，要處置得經過校務會議討論，目前這尊尚未有相關議案。

來自香港的政大大一學生甄同學說，香港沒有太多威權體制的象徵，不太會有這種情況，這樣的表達方式沒有對錯，雖然確實有達到效果，但應該有更好的表達方式。

另一名政大學生方同學說，有聽過「馬會換腳」的傳說，滿可怕的；雖然破壞公物的行為不太對，但有些聲音社會沒聽到，就是沒辦法，只能用這樣的手段讓社會關心這個問題；讓社會關心這個問題是好事，但是鋸馬腿不是好事，至於銅像放在該處容易遮到行車視線，確實有點危險。

政大學生周同學則說，銅像拆與不拆就像統一或獨立，都在各自的平台上講話，鋸馬腿吸引公眾注意，讓對話有交集的可能，但手段還有待商議。

政大校友李小姐說，校方先前把總圖的蔣介石雕像移走，就已經是對移除威權象徵表態了，騎馬銅像放在那其實是因為蔣介石是首任校長，學生站在那也不會感到威權、害怕，只是個校園的回憶而已；會記得和誰一起走過那裡，會記得曾開過「投50元馬就會換腳]的玩笑」，實在沒有用破壞公物的方式表達訴求。

教育部回應，大專校園內任何意象、圖騰或銅像該如何處理，教育部均尊重學校自主，學校可透過民主多元參與方式，邀師生、家長共同討論處理方式，建議積極由言論自由、人權法治、公民教育及維護校園環境等面向，以正向良性教育方式妥適處理，消弭衝突。

依促轉會資料，目前全台公共空間的蔣介石塑像有1053尊，其中慈湖有227尊，另外776尊中有513尊在校園，大專院校就有31尊。（唐鎮宇、洪德諭／台北報導）

關隻馬乜事

砍蔣銅像政大喊告 台大生：花半小時斷馬腳除威權

二二八前夕，今天凌晨近10名學生到台北市文山區政治大學校內後山，砍斷蔣介石騎馬銅像的馬腳並潑漆。發起此活動學生，今天下午在台灣北社辦公室召開記者會，高喊「威權歹物膏膏纏 轉型正義袂使等」口號。行動者、台大城鄉所學生許哲榕表示，「砍馬腳」主要是希望把威權基礎去除，透過這樣的行動也期盼對於轉型正義有更多的理解與對話；面對政大今稱將提告，許回應會正面面對司法，但對政大修復銅像使蔣介石威權地位繼續保留一事表示遺憾。

許哲榕表示，這起行動是在前幾天規劃，大約在今晨1、2時行動，去除馬腳耗時半小時，完成行動，至於如何「斷馬腳」，他稱不便透露、也不清楚在場人數。許說，這起行動的目的，主要希望在228前夕開啟民眾對於轉型正義有更多的對話與理解；至於選擇去除馬腳，則是希望把威權基礎去除。

媒體提問，為何去掉的不是蔣介石的腳？許指，威權迫害不是一個人的力量，背後還有很多軍、警、特威權打手，馬匹就代表著威權協助迫害的協力者。

對於這起事件，政大校方今早表示將提出毀損罪的告訴。許哲榕說，會正面面對提告與後續的司法程序，但遺憾校方選擇修復銅像、讓轉型正義之際蔣介石的威權地位持續保留，這是轉型時期最不好的選擇。是否願意負擔修復費用？許表示，若司法要求賠償，會配合補償。

發起學生也透過新聞稿表示，每個人對於行動的手段、強度與感知有所不同，「如果政大校方認為，針對曾經濫殺台灣人的威權獨裁者的象徵進行去除這件事情稱得上暴力，那我們也予以尊重。但請政大不要忘記，過去黨國體制如何濫殺無辜，如果要論暴力，我們的行動在這樣血腥歷史面前，簡直微不足道」。

記者會中，包括政大台社、獨立青年正線、台大台語文社、台大濁水溪社，均派代表到場聲援。獨立青年正線代表黃綺瑀表示，蔣介石銅像線遍及台灣，各地還有數百條「中正路」，這代表台灣島嶼還有意識在支持威權，破壞銅像是挑戰信仰、挑戰權威，若沒有能力反思現況，將永遠沒有將正義作轉型。（洪德諭／台北報導）

乜撚嘢係威權